\chapter{基础}
    \section{对话框}
        \subsection{改变形状的对话框}
            \begindot
                \item 通过layout()->setSizeConstraint(QLayout::SetFixedSize) 这样一来用户不能再修改这个对话框窗体的大小，布局会负责对话框重新定义大小的职责，并且会在显示或者隐藏子窗口部件时自动重新定义这个对话框的大小。
                \item 通过将按钮的toggled(bool)信号与子窗口部件的setVisible(bool)槽函数连接在一起。
            \myenddot
        \subsection{动态对话框}
            \begindot
                \item 可以使用QObject::findchild<T>()访问窗体中的各个子窗口部件。
            \myenddot
        \subsection{其它}
            \begindot
                \item 对于非模态对话框，使用show函数使其显示并获得焦点，但是当窗口可见的时候调用，show无法获取焦点，因而接着调用raise和activateWindow分别使对话框成为顶层窗口和激活状态。
                \item 当需要输入参数为固定格式时，可以创建QRegExpValidator检验器,其原理是利用正则表达式。
            \myenddot
    \section{主窗口}
        关键词Window and Dialog Widgets中的Window Geometry了解geometry和pos、窗口各部分的关系。
        \subsection{创建菜单和工具栏}
            \begindot
                \item QMainWindow::menuBar()函数返回一个指向QMenuBar的指针。
                \item QMenu::addMenu()函数可以添加子菜单。
                \item label->setAlignment设置对齐，先将label初始化最长字符，再通过label->setMinimumSize(label->sizeHint())设置最小的大小，formulaLable->setIndent()可以设置缩进格式。
                \item statusBar()->addWidget()默认的伸展因子是0，即使用最小空间。
                \item 在spreadsheetModified()函数中setWindowModified(true),window的title会加*号，每个QWidget 都有windowModified属性，如果该窗口的文档存在没有保存的变化，则应当将其设置为true。
                \item statusbar()->showMessage()可以在状态栏提示消息。
            \myenddot
        \subsection{实现File菜单}
            \begindot
                \item 在QMessageBox::warning的参数中，加\bs n表示转行。
                \item 文件过滤器例子：
                    \begin{Code}
tr("Spreadsheet (*.sp)\n"
   "Comma-separated values files (*.csv)\n"
   "Lotus 1-2-3 files (*.wkl *.wks)")
                    \end{Code}
                \item 实现文件保存函数时，可以通过curFile是否为空选择是saveAs 还是saveFile,而setCurrentFile 函数中应该设置setWindowModified(false)。
                \item 通过QFileDialog::getSaveFileName()函数从用户那里得到一个文件名。
                \item 通过QFIleInfo(fullFileName).fileName()去掉路径。
                \item 实现最近打开的文件列表时，可使用QMutableStringListIterator，既可以遍历又可以修改QList。由于File菜单中的一些QAction和最近文件列表之间的separator 不一定存在，可以通过QAction *separatorAction = fileMenu->addSeparator()得到指针，然后控制其是否显示。利用QAction实现每个最近打开文件，然后通过connect(recentFileAction[i],SIGNAL(triggered()),this,SLOT(openRecentFile()) 建立连接，然后在函数openRecentFile中通过如下代码载入文件：
                    \begin{Code}
QAction *action = qobject_cast<QAction *>(sender());
if (action)
    loadFile(action->data().toString());
                    \end{Code}

            \myenddot
        \subsection{多文档}
            \begindot
                \item qApp是指向全局应用程序的指针，可以通过connect(exitAction,SIGNAL(triggered()),qApp,SLOT(closeAllWindows())) 来连接关闭所有应用程序窗口的槽函数。
                \item 当用户关闭一个主窗口时，默认是隐藏它，它会保留在内存中，可以用setAttribute(Qt::WA_DeleteOnClose)使窗口关闭时被删除。
                \item 通过把recentFiles声明为静态变量使其对应用程序是全局的，更新File菜单时，可以通过如下代码在所有的主窗口中调用updateRecentFileActions:
                    \begin{Code}
foreach(QWidget *win,QApplication::topLevelWidgets()){
    if(MainWindow *mainwin = qobject_cast<MainWindow *>(win))
        mainwin->updateRecentFileActions();
}
                    \end{Code}

                    可以使用类似的代码来确保一个文件不会被加载两次。
            \myenddot
        \subsection{表格}
            \begindot
                \item 可以继承QTableWidget来实现表格类，通过setItemPrototype设置元素项类，setSelectionMode设置选择模式。
                \item 当清空表格时，先设置setRowCount(0)和setColumnCout(0)来清空表格。
                \item 实现paste函数时，当目标区域只是一格时，就以这格为起始，粘贴所有元素。如果目标区域不止一格时，应该保证目标区域和复制区域大小一致。
                \item 实现findNext时匹配到目标时，先用clearSelection清除选择的item，然后使用activeWindow使spreadsheet获取焦点，到达边界时利用QApplication::beep()发出声响。
                \item 当实现recalculate函数时，为了重绘视口，需调用viewport()->update()，这是因为所有继承QAbstractScrollArea 的类进行重绘操作时，都应该调用它，而非update();此时QTableWidget中重绘代码会对每个可见单元调用text() 来获取它们中要显示的值。
                \item 使用qStableSort函数，使每行按照指定格式排序。
                \item QTableWigetItem不是从QObject派生来的，则没有使用Q_OBJECT 宏。
                \item 每个QTableWidgetItem都可以保存一些数据，最多可以为每个数据分配一个Qvariant变量角色，最常用的角色是Qt::EditRole和Qt::DisplayRole。 比如说前者可以用于公式，后者用于对公式求值的结果。
                \item 使用默认构造函数构造的QVariant是一个“无效”变量，isValid()返回的是false。
                \item 计算每个单元的值时，evalExpression函数中使用的是递归渐降解析器(recursive-descent parser),即对于语法中的每个符号，都对应一个解析它的成员函数，并且函数的结构严格遵循语法。实现的例子可见《C++ GUi Qt4 编程(第二版)》中的spreadsheet例子。
            \myenddot
        \subsection{其它}
            \begindot
                \item 可以通过QSplashScreen实现程序启动画面。
                \item 当最后一个窗口关闭时，这个应用程序就结束了，可以通过把QApplication的quitOnLastWindowClosed属性设置为false禁用这种行为，这种情况下，应用程序会保持运行直到调用QApplication::quit()函数。
                \item 通过如下代码设置窗口标题：
                    \begin{Code}
setWindowTitle(tr("%1[*]-%2").arg(shownName).arg(tr("Spreadsheet")));
                    \end{Code}
                \item about窗口可以使用QMessage::about函数，html 格式文本中\&copy会产生特定的版权符号。
                \item QTableWidget由多个窗口部件构成，它的中间区域被名为视口(viewport)的特殊窗口部件所占用，QTabelWidget可以在它上面绘制单元格。
                \item 利用QDataStream自定义文件格式，可以写入固定的文件头，在写入前通过QApplication::setOverrideCursor(Qt::WaitCursor) 将应用程序的光标改为等待光标，然后再按数据块的方式写入，接着通过QApplication::restoreOverrideCursor()恢复应用程序光标。
                \item 利用QApplication::clipboard()->setText()函数实现copy，利用copy和del实现cut函数。制表软件copy文件时，选择某几列时在列与列之间加上"\bs t"符，在行与行之间加上"\bs n"符。
                \item 对于QString可以使用替换函数将空格去掉。可以利用如下代码尝试将输入转换为浮点数:
                    \begin{Code}
bool ok;
double d = formulaStr.toDouble(&ok);
if (ok) {
    cachedValue = d;
} else {
    cachedValue = formulaStr;
}
                    \end{Code}
            \myenddot
    \section{创建自定义窗口部件}
        \subsection{自定义Qt窗口部件}
        \subsection{子类化QWidget}
            \begindot
                \item Qt提供了两种存储颜色的类型：QRgb和QColor，QRgb仅仅用于QImage中，而QColor是在Qt 中广泛使用的用于存储颜色的。
                \item 调用updataGeometry来提示布局系统这个窗口部件的大小已发生变化。
                \item 当窗口部件被其它窗口部件遮挡，然后又再显示出来时，就会对那些隐藏区域产生一个绘制事件。repaint函数会产生一个即时的重绘事件，如果多次调用update，Qt会把连续多次的绘制事件压缩成一个单一的事件。
                \item 每个窗口部件都会配备一个调色板，由它来确定做什么事应该使用什么颜色。QWidget::palette() 返回窗口部件的调色板，可以使用所需的角色，比如QWidget::foreground()，使用palette().foreground()返回一个画笔，如果只需要颜色的话，可以从该画笔中提取出来。
                \item 在mouseMoveEvent函数中，event->buttons()的返回值是产生事件时的按键状态，可能按下多个按键，可以通过作\&运算来测试某个特定键是否被按下。
            \myenddot
        \subsection{双缓冲}
            \begindot
                \item 类似放大和缩小的功能按钮使用QToolButton，其可以使用adjustSize和setIcon等函数来设置相关属性。
                \item QStylePainter继承了QPainter，优势是函数使用的参数更少。
                \item 当绘制像面板、按钮和焦点选择框这样的“基本元素”时，可以使用QStyle的成员函数drawPrimitive，每个窗口部件都可以通过style() 函数获得其QStyle成员对象，如下例子可以绘制焦点选择框(即获取焦点时会改变窗口颜色)：
                    \begin{Code}
QPainter painter(this);

QStyleOptionFocusRect option;
option.initFrom(this);
option.backgroundColor = palette().color(QPalette::Background);

style()->drawPrimitive(QStyle::PE_FrameFocusRect, &option, &painter, this);
                    \end{Code}
                    利用QStylePainter可以简化上述代码，如下：
                    \begin{Code}
QStylePainter painter(this);
...
painter.drawPrimitive(QStyle::PE_FrameFocusRect, option);
                    \end{Code}
                    所有窗口部件的风格(QApplication::style())通常是相同的，也可以在每个窗口部件的基础上使用QWidget::setStyle()对风格进行重新定义。
                \item 只要一改变Plotter窗口部件的大小，Qt就会产生一个“重定义大小”事件，在构造函数中未定义按钮的位置，是因为在一个窗口部件第一次显示之前，Qt总会产生一个重定义大小事件。因为未使用布局管理器，所以要重新定义窗口部件的位置。
                \item Qt提供了两种用于控制鼠标光标形状的机制：
                        \begindot
                            \item 当鼠标悬停在某个特殊的窗口部件上，可以通过QWidget::setCursor() 设置它所使用的光标形状。若未设置，就可使用它的父窗口部件中的光标，顶层窗口部件的默认光标是箭头光标。
                            \item 对于整个应用程序中所使用的光标形状，可以通过QApplication::setOverrideCursor() 进行设置，可把不同窗口部件中的光标形状全部覆盖，直到调用restoreOverrideCurosr()。
                        \myenddot
                \item mouse move event:If mouse tracking is switched off, mouse move events only occur if a mouse button is pressed while the mouse is being moved. If mouse tracking is switched on, mouse move events occur even if no mouse button is pressed. mouseTracking : If mouse tracking is disabled (the default), the widget only receives mouse move events when at least one mouse button is pressed while the mouse is being moved.
                \item 当要实现选择框时，调用normalized函数调整QRect的左上角和右下角的坐标。
                \item 处理keyPressEvent时，default:QWidget::keyPressEvent(event).函数Qt::KeyboardModifiers QKeyEvent::modifiers() const可以当event发生时获取shift、ctrl和alt等按键的状态。
                \item QPixmap是一种可以被当做paint device的脱屏映射，QPixmap可以值传递，QPixmap使用implicit data sharing技术。painter(\&pixmap)，然后通过draw函数画图，也可以painter(this)，然后drawPixmap。
                \item void adjustAxis(double \&min,double \&max,int \&numTicks)求出合适的总部长和min,max和numTicks,具体方法见C++ GUI Qt4编程(第二版)105页。
            \myenddot
    \section{布局管理}
        使用Qt布局类的一个原因是：它们可以确保窗体能够自动适应于不同的字体、语言和系统平台。如果用户改变了系统的字体设置，那么该应用程序的窗体将能够立刻做出响应，并在必要的情况下重新改变自己的大小。并且如果将应用程序的用户接口翻译成了另外一种语言，那么这些布局类就会考虑窗口部件中翻译的内容，以尽量避免文本被截断的现象发生。
        \subsection{在窗体中摆放窗口部件}
            \begindot
                \item 对话框周围的边白和两个子窗口部件之间的间隔均被设为默认值，该值取决于当前窗口部件的风格，但通过QLayout::setContentsMargins()和QLayout::setSpacing()，可以对它们的值进行修改。
                \item void QLabel::setBuddy(QWidget* buddy):When the user presses the shortcut key indicated by this label, the keyboard focus is transferred to the label's buddy widget. 快捷键可以使用Alt+快捷字母按出。
                \item QLabel调用setFrameShape(QLabel::Panel)使QFrame draws a panel to make the contents appear raised or sunken，再调用setFrameShow(QLabel::Sunken)可以使字体下沉。
                \item Qt为所有的内置窗口部件提供了合理的默认大小策略值，QSizePolicy取值为Preffered意思是该窗口部件的大小提示就是它比较合适的大小，如果需要，还是可以对该窗口部件进行拉伸或压缩，expanding 意思是可以拉伸或者压缩该窗口部件，并且它特别希望能够变长变高。在重新改变一个包含preffered和expanding窗口部件时，多出来的空间就会分配给expanding窗口部件。QSizePolicy类保存了水平方向和垂直方向的的拉伸因子，这些因子说明了增大窗体时，对不同窗口部件应使用的不同放大比例。
                \item 若要使QLabel在窗口中间尽可能的大，则可以设置水平QSizePolicy为QSizePolicy::Expanding。
                \item 可以通过设置子窗口部件的最小大小、最大大小和固定大小，还可以在派生类中重新实现sizeHint()函数，由此获得
            \myenddot
        \subsection{分组布局}
            \begindot
                \item QStackedLayout类可以对一组窗口部件进行摆放，或者对它们进行“分页”，而且一次只能显示一个。listwidget可以和stackedLayout对应，使用connect(listWidget,SINGAL(currentRowChanged(int)),stackedLayout,SLOT(setCurrentIndex(int))); 然后调用setCurrentRow(0)设置为起始页。
            \myenddot
        \subsection{切分窗口}
            \begindot
                \item void QSplitter::setStretchFactor(int index, int stretch) 设置伸展因子，index从0开始，可以通过将某个部件的伸展因子设为1保证其获得尽可能多的空间。
            \myenddot
        \subsection{滚动区域}
            \begindot
                \item QScrollArea类提供了一个可以滚动的视口和两个滚动条。以想要添加滚动条的窗口部件为参数调用setWidet()。如果这个窗口部件的父对象不是视口，QScrollArea会自动把这个窗口部件的父对象重新定义为该视口，并且让它成为视口的子对象。
                \item setBackgroundRole(QPalette::Dark)，The background role defines the brush from the widget's palette that is used to render the background.setAutoFillBackground(true)，This property holds whether the widget background is filled automatically.If enabled, this property will cause Qt to fill the background of the widget before invoking the paint event.widgetResizable:If this property is set to false (the default), the scroll area honors the size of its widget. Regardless of this property.
                \item 通过调用scrollArea.setHorizontalScrollBarPolicy(Qt::ScrollBarAlwaysOn) 可以使横向滚动条强制显示。
            \myenddot
        \subsection{停靠窗口和工具栏}
            \begindot
                \item \begin{figure}[h!]
                        \centering
                        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dockedWindow}
                        \caption{QMainWindow的停靠区域和工具栏区域}
                      \end{figure}
                      虚线显示的四个角可以属于两个相邻停靠区域中的任何一个，可以调用QMainWindow::setCorner(Qt::TopLeftCorner,Qt::LeftDockWidgetArea) 左上角属于左侧的停靠区域。
                \item 如下代码可以对QDockWidget中已经存在的窗口部件(如QTreeWidget)进行封装：
                    \begin{Code}
QDockWidget *shapeDockWidget = new QDockWidget(tr("Shapes");
shapeDockWidget->setObjectName("shapeDockWidget");
shapeDockWidget->setWidget(treeWidget);
shapeDockWidget->setAllowAreas(Qt::LeftDockWidgetArea|Qt::RightDockWidgetArea);
addDockWidget(Qt::RightDockWidgetArea,shapeDockWidget);
                    \end{Code}
            \myenddot
        \subsection{多文档界面}
            \begindot
                \item 设置多文档区域：
                    \begin{Code}
mdiArea = new QMdiArea;
setCentralWidget(mdiArea);
                    \end{Code}
                \item 在构造函数最后调用QTimer::singleShot(0,this,SLOT(loadFiles())；将单触发定时器的时间设置为0ms，以调用loadFiles()函数。这样的定时器，只要事件循环一空闲就会触发它，这意味着只要构造函数结束，同时在主窗口显示出来之后，它就会调用loadFiles，如果不这样做，加载文件会阻塞构造函数，用户可能在屏幕上看不到东西。
                \item QStringList args = QApplication::arguments()；Qt的一些特殊命令行选项，比如-style和-font,QApplication的构造函数会自动把它们从参数列表中剔除出去。
                \item connect(editor, SIGNAL(copyAvailable(bool)),cutAction, SLOT(setEnabled(bool)));通过该设置控制cutAction是否可用，copyAvailable信号,this signal is emitted when text is selected or de-selected in the text edit.
                \item 可以在Editor类中定义一个QAction，代码如下：
                    \begin{Code}
action = new QAction(this);
action->setCheckable(true);
connect(action, SIGNAL(triggered()), this, SLOT(show()));
connect(action, SIGNAL(triggered()), this, SLOT(setFocus()));
                    \end{Code}
                \item QMidArea::addSubWindow()创建一个新的QMidSubWindow,使用QActionGroup可以确保每个时刻只能选中Window菜单项中的一项。
                \item QMidArea通过调用activeSubWindow获取激活的窗口，然后对该窗口调用widget获取中心widget，如Editor.
                \item 通过bool hasSelection = activeEditor()\&\&activeEditor()->textCursor().hasSelection(); 来判断光标是否选中了文字。这是在updateActions函数中调用的用来控制copyAction 等QAction的，如下一条所示，该函数是在改变激活的窗口时调用，而之前连接copyAvailable信号与copyAction的控制是在addEditor函数中控制的，即在添加窗口时控制的。
                \item 连接subWindowActivated信号，代码如下：
                    \begin{Code}
connect(mdiArea,SIGNAL(subWindowActivated(QMdiSubWindow*)),
        this,SLOT(updateActions()));
                    \end{Code}
                    每当一个新的子窗口成为激活窗口，或者关闭最后一个子窗口时，都会发射subWindowActivated信号。
                \item 如下使用QActionGroup:
                    \begin{Code}
windowMenu->addAction(editor->windowMenuAction());
windowActionGroup->addAction(editor->windowMenuAction());
                    \end{Code}
                    第二行代码是为了保证不同的窗口Action只能选中一个。
                \item 通过如下代码重新实现closeEvent，否则选择关闭，整个窗口的所有文档都会被关闭：
                    \begin{Code}
mdiArea->closeAllSubWindows();
if (!mdiArea->subWindowList().isEmpty()) {
    event->ignore();
} else {
    event->accept();
}
                    \end{Code}
                    closeAll会将QCloseEvent发送给每个窗口，如果有窗口的关闭选项选择了取消，则调用ignore函数忽略QMainWindow的关闭事件，否则就关闭所有窗口。
                \item 如若需要实现一个代码编辑的组件，可以考虑使用Scintilla，从网址\myurl{http://www.riverbankcomputing.co.uk/qscintilla/} 中获取专门用于Qt的组件QScintilla.
            \myenddot
    \section{其它}
        \subsection{学习Qt}
            \begindot
                \item Qt Creator-目录-Qt Core，可以看到Qt的基本特性。
                \item Qt Creator-目录-Qt 5.3.0 Reference。
                \item Qt Creator-目录-Qt Widgets。
                \item Qt Creator-目录-QMake Manual-Creating Project Files。
            \myenddot
        \subsection{QWidget class and subclass}
            \begindot
                \item  Every widget is rectangular, and they are sorted in a Z-order. A widget is clipped by its parent and by the widgets in front of it.
                \item Qt::WindowFlags中的Qt::Tool可以保证Tool windows will disappear when the application is inactive;
                \item Qt::WidgetAttribute中的Qt::WA_DeleteOnClose保证Qt delete this widget when the widget has accepted the close event.
                \item 对于QLabel，通过调用setWordWrap来设置断词。If this property is true then label text is wrapped where necessary at word-breaks; otherwise it is not wrapped at all.word-wrapped 表示换行。
                \item 通过设置setFocus函数来设置焦点。
            \myenddot
        \subsection{QNetwork}
            \begindot
                \item 
            \myenddot
        \subsection{Object Trees and OwnerShip}
            \begindot
                \item QWidget, the fundamental class of the Qt Widgets module, extends the parent-child relationship. A child normally also becomes a child widget, i.e. it is displayed in its parent's coordinate system and is graphically clipped by its parent's boundaries.
            \myenddot
        \subsection{Supported HTML Subset}
            Qt's text widgets are able to display rich text,specified using a subset of HTML 4 markup.
            \begindot
                \item 嵌入html时，无需添加tr，但是对于html中使用双引号的语句，此时应该加上转义符。
            \myenddot
        \subsection{Qt creator的使用}
            \begindot
                \item 为了编辑资源文件的别名，可以右键resources.qrc，然后选择open in text editor，即可更改。
                \item 单价Form，选择Adjust size可以调整窗体的大小。
            \myenddot
        \subsection{实用界面类}
            \begindot
                \item The QToolBar class provides a movable panel that contains a set of controls.可以配合QAction使用。
                \item The QDialogButtonBox class is a widget that presents buttons in a layout that is appropriate to the current widget style.
                \item The QProgressDialog class provides feedback on the progress of a slow operation.
            \myenddot
        \subsection{资源文件}
            通过搜索关键字The Qt Resource System可以查看相关文档。
		\subsection{正则表达式}
			QRegExp不支持look behind assertions，即不支持(?<=)，可以使用QRegularExpression代替。

